\section{Umsetzung der Entwurfsentscheidungen}
\subsection{Visitor-Pattern}
Das Visitor-Pattern bildet die Basis der Behandlungen des abstrakten Syntaxbaumes. So bilden der Interpreter, der TypeChecker und der SMTLibTranslator die Besucherklassen, die die Knoten des AST besuchen k\"{o}nnen.

Dazu besitzt die abstrakte Klasse ASTRoot, die Oberklasse jedes Element des AST ist, eine abstrakte Methode accept(ASTVisitor visitor), die einen Besucher entgegen nimmt. 
Das Interface ASTVisitor besitzt für jede konkrete Unterklasse von ASTRoot eine eigene visit-Methode, die diese Klasse besucht. Als Beispiel seien hier
visit(LogicalExpression logicalExpression) und visit(Loop loop) genannt.
Diese Methode accept wird in allen konkreten Unterklassen des AST implementiert. Diese ruft mit visitor.visit(this) die entsprechende visit-Methode des Besuchers auf.
Der Besucher seinerseits kann ein AST-Element element durch element.accept(this) besuchen, ohne die konkrete Klasse dieses Elements zu kennen.

Dieses Entwurfsmuster fördert die Erweiterbarkeit, da neue Besucher ohne Änderung der AST-Klassen eingeführt werden können. Außerdem ist es möglich, neue
Klassen zum AST hinzuzufügen. Dann muss jeder Besucher nur die zusätzliche visit-Methode implementieren.

\subsection{MVC-Pattern}
Es wurde bei der Implentierung der GUI stets auf das MVC-Pattern geachtet und es besteht nun eine klare Trennung zwischen den Modellen, Controllern und Views. Konkret bilden zum Beispiel die folgenden Klassen jeweils ein vollst"andiges MVC-System: 
\begin{itemize}
\item Editor, EditorView und EditorController
\item ExecutionHandler, BreakpointView/VariableView und TableViewController
\item Settings, SettingsFrame und SettingsController
\end{itemize}
\subsection{Erweiterbarkeit der Beweiseranbindung}
Auf die M\"{o}glichkeit einer einfachen Anbindung anderer Beweiser als Z3 wurde geachtet. Es ist nun sowohl m\"{o}glich Z3 mit einer anderen \"{U}bersetzungsstrategie zu verwenden, indem der Klasse Z3 ein anderer ASTVisitor gegeben wird, als auch die Wiederverwendung des SMTLibTranslators f\"{u}r einen anderen Beweiser durch eine neue Klasse, die von Verifier erbt, und die Klasse SMTLibTranslator benutzt. Außerdem ist ein anderes Beweiserformat durch Änderung des Translator-Visitors möglich.